\documentclass{beamer}
\usepackage[serbian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{ragged2e}
\newtheorem{thm}{Theorem}[section] % the main one

% for specifying a name
\theoremstyle{plain} 
\newcommand{\thistheoremname}{}
\newtheorem{genericthm}[thm]{\thistheoremname}
\newenvironment{namedthm}[1]
  {\renewcommand{\thistheoremname}{#1}%
   \begin{genericthm}}
  {\end{genericthm}}


\definecolor{Boja}{RGB}{198,49,26}
\setbeamercolor{structure}{fg=Boja!90!black}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\usetheme{Warsaw}

\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.4\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.6\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \hspace*{2em}\usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle\hspace*{3em}
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}

\title{Broj različitih udaljenosti od temena konveksnog poligona}
\subtitle{Geometrijski algoritmi - prezentacija rada iz časopisa}
\author[Miloš Arsić]{Miloš Arsić 1052/2020}
\institute[]{\\Matematički fakultet, Univerzitet u Beogradu}
\date[]{decembar/januar 2020/2021.}

\begin{document}
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\section{O autorima, radu i problemu}
\subsection{Podaci o autorima i radu}
\begin{frame}{O autorima i radu}
    \begin{itemize}
        \item Journal of Computational Geometry 4(1) (2013) 1-12. 
        \item Autori rada su:
            \begin{itemize}  
                \item \textbf{Gabriel Nivasch} (gabrieln@ariel.ac.il)\\
                Department of Computer Science, Ariel University, Israel\\
                \item \textbf{János Pach} (janos.pach@epfl.ch)\\
                Alfred Renyi Institute of Mathematics, H-1364 Budapest, Hungary
                \item \textbf{Rom Pinchasi} (rom.pinchasi@gtiit.edu.cn)\\
                Department of Mathematics, Technion, Israel
                \item \textbf{Shira Zerbib} (zerbib@iastate.edu)\\
                Department of Mathematics, Iowa State University, USA
            \end{itemize}
        \item Rad su podržale SNSFG (Swiss National Science Foundation Grants) i HSFG (Hungarian Science Foundation Grant) u okviru programa  EuroGIGA, ComPoSe i GraDR.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{O problemu}
\begin{frame}{O problemu}
\begin{itemize}
    \item Klasičan problem kombinatorne geometrije.
    \item Proizvoljni skup tačaka $P$ određuje rastojanje $d$ ukoliko sadrži dve tačke čije je euklidsko rastojanje $d$.
    \item Za dati prirodan broj $n$ potrebno je da se odredi koji je najveći broj $g(n)$ takav da svaki skup od $n$ tačaka u ravni određuje bar $g(n)$ različitih rastojanja. 
    \item Poznat je i pod nazivom Erdošova hipoteza o različitim rastojanjima (Erdős distinct distances problem). 
    \item Rešavanjem problema Paul Erdős je postavio i problem određivanja broja $f(n)$ koji se definiše kao najveći broj različitih rastojanja u svakom skupu od n tačaka u ravni, koja se dobijaju posmatranjem rastojanja od jedne do preostalih $n-1$ tačaka tog skupa.  
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Rezultati pre ovog rada}
\begin{frame}{Potraga za najboljim donjim ograničenjem}
\begin{itemize}
        \item Prvo donje ograničenje za $g(n)$ i $f(n)$ pretpostavio je  Paul Erdős 1946. godine i ono je bilo $\frac{n}{\sqrt{\log {n}}}$.\\
        \item Skup tačaka $P$ je u konveksnom položaju ako njegovi elementi čine konveksan n-tougao, a u opštem položaju ako nikoje tri tačke nisu kolinearne. 
        \item Neka su $f_{conv}$ i $f_{gen}$ već definisana preslikavanja koja se odnose redom na skupove u konveksnom i opštem položaju.  Primetimo da je $f_{conv}(n) \leq f_{gen}(n)$.
        \item Analogno se definišu i $g_{conv}$ i $g_{gen}$.
        \item E. Altman dokazuje da je  $g_{conv}(n)=\left\lfloor\frac{n}{2}\right\rfloor$  dok je Leo Moser dokazao da je $f_{conv}(n) \geq \frac{n}{3}$, a Szemerédi $f_{gen}(n) \geq \frac{n}{3}$.   
        \item Szemerédi dokazuje i da važi $f_{conv}(n) \geq f_{gen}(n) \geq \frac{n-1}{3}$.
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Novo donje ograničenje}
\begin{frame}{Novo donje ograničenje}
\begin{itemize}
    \item Tek je 2006. godine Adrian Dumitrescu dokazao da je donje ograničenje  $f_{conv}(n) \geq \left\lceil\frac{13n}{36} - O(1)\right\rceil$.
    \item U ovom radu povećano je prethodno donje ograničenje i dokazano je da važi: $f_{conv}(n) \geq \left (\frac{13}{36}+\varepsilon \right )n-O(1)$.
    \item Prethodni rezultat formulisan je i dokazan kroz: \\
    \textit{Za najveći broj $f_{conv}(n)$ takav da svaki n-točlani skup tačaka u ravni sadrži tačku koja određuje bar $f_{conv}(n)$ različitih rastojanja važi: \\
    \begin{center}
        $f_{conv}(n) \geq \left (\frac{13}{36}+\varepsilon \right )n-O(1)$,
    \end{center} 
    za pogodno odabrano $\varepsilon > 0 \left(\varepsilon > \frac{1}{23000}\right)$.}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Pojmovi u radu}
\subsection{Jednakokraki trouglovi}
\begin{frame}{Jednakokraki trouglovi}
\begin{itemize}
    \item Za dati konačan skup tačaka u ravni označavamo sa $Z(P)$ broj neuređenih parova $\{(p, a),(p, b)\}$ takvih da su $p, a, b \in P$ i $|pa| = |pb|$. 
    \item $Z(P)$ je broj jednakokrakih trouglova koje određuju tačke skupa $P$, ali pritom je svaki jednakostranični trougao prebrojan tri puta. 
    \item Dumitrescu je dokazao da za skup $P$ u konveksnom položaju važi $Z(P) \leq n^{2}(1-\frac{1}{2})$. 
    \item U radu je istaknut novi problem čijim se rešavanjem i došlo do poboljšanja donje granice broja $f_{conv}(n)$, a to je: \\
    Koja je najveća moguća vrednost broja $Z(P)$ za skup $P$ u konveksnom (ili opštem) položaju?
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Pojam kape}
\begin{frame}{Pojam kape}
\begin{itemize}
    \item Skup tačaka K u konveksnom položaju naziva se kapa sa krajnjim tačkama $A$ i $B$ ako se elementi skupa K mogu nabrajati u cikličnom redosledu, kao $x_1$, $x_2$,. . ., $x_t$, takav da je $x_1 = A$, $x_t = B$ i postoji krug $C$ koji prolazi kroz $A$ i $B$ takav da svi $k_i$ leže u zatvorenom delu ravni ograničenim tetivom $AB$ i kraćim lukom kružnice $C$ određenim tačkama $A$ i $B$. 
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=.5]{kapa.png}
        \caption{Specijalan slučaj - kapa je polukrug}
    \end{figure}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Dobre ivice i svedoci}
\begin{frame}{Dobre ivice i svedoci}
\begin{itemize}
    \item Neka je P skup tačaka u ravni u konveksnom položaju. Kažemo da je duž $AB$ dobra ivica ukoliko njena medijatrisa sadrži bar jednu tačku skupa P. Inače kažemo da je $AB$ loša ivica. 
    \item Neka je $Q\subset P$ kapa sa krajnjim tačkama $a$ i $b$ i neka su $c,d \in Q$. Tačka $x\in P$ se zove svedok za ivicu $cd$ ukoliko $x$ pripada medijatrisi duži $cd$ i ukoliko se x nalazi sa iste strane prave koju određuju tačke $a$ i $b$ kao i tačke $c$ i $d$.
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=.4]{svedoci.png}
        \caption{Primeri svedoka za ivice}
    \end{figure}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Važne teoreme i zaključci}
\subsection{Važna pomoćna tvrđenja i zaključci}
\begin{frame}{Važna pomoćna tvrđenja i zaključci}
    \begin{namedthm}{Lema 2.}
        Pretpostavimo da za broj $Z(P)$ jednakokrakih trouglova
		određenih skupom $P$, koji ima $n$ članova, važi $Z(P)\leq \alpha n^{2} + O(n)$ za neko $\alpha \leq 1$.
		Tada $P$ sadrži tačku koja određuje bar $\frac{2-\alpha}{3}n - O(1)$ različitih rastojanja.
    \end{namedthm}
    \begin{namedthm}{Lema 6.}
        Neka je $Q\subset P$ kapa sa krajnjim tačkama $a$ i $b$ i neka je $c \in Q$, a $x,y\in P$ svedoci za $ac$ i $ab$ redom. Tada x leži između $x$ i $y$ u kružnom redosledu oko P od $a$ do $b$. 
    \end{namedthm}
    \begin{namedthm}{Zaključak 7.}
        Neka je $Q\subset P$ kapa sa $t$ tačaka. Postoji najviše $\frac{1}{4}t^{2}$ ivica koje imaju svedoka u $Q$. 
    \end{namedthm}
\end{frame}

\begin{frame}{Važna pomoćna tvrđenja i zaključci}
    \begin{namedthm}{Zaključak 8.}
        Neka je $P$ skup sa $n$ tačaka. Tada $P$ sadrži bar $\frac{n^{2}}{12}$ dobrih ivica. 
    \end{namedthm}
    \begin{namedthm}{Teorema 9.}
        Neka je $P$ skup sa $n$ tačaka u ravni u 
		konveksnom položaju. Tada $P$ ima bar $\alpha n^{2}$ 
		dobrih ivica, gde je $\alpha = \frac{1}{11.981}$, pa je:\\
		\begin{center}
		    $Z(P) \leq (10.981/11.981)n^{2}$. 
		\end{center} 
    \end{namedthm}
	\begin{itemize}
		\item Iz Teoreme 9 i Leme 2 
		sledi prvo poboljšanje i nejednakost: \\
		\begin{center}
			$f_{conv}(n) \geq \left (\frac{13}{36}+ \frac{1}{22701}\right )n-O(1)$,
		\end{center} 
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tri leme o svedocima}
\begin{frame}{Tri leme o svedocima}
	\begin{itemize}
		\item Kako bi se poboljšalo donje ograničenje u radu su dokazane još tri leme o svedocima. 
	\end{itemize}
	\begin{namedthm}{Lema 10.}
        Neka je $Q$ kapa dimenzije t sa krajnjim tačkama $a$ i $b$. Ukupan broj ivica bez svedoka koje sadrže $a$ ili $b$ je bar $t-1$. 
    \end{namedthm}
    \begin{namedthm}{Lema 11.}
        Neka je $Q=\{a,b,c,d,e\}$ kapa i neka se tačke javljaju u smeru kazaljke na satu. Neka je $c$ svedok za $ae$, a $d$ svedok za $be$. Tada je $|ab|>|cd|$.   
    \end{namedthm}
\end{frame}


\begin{frame}{Tri leme o svedocima}
    \begin{itemize}
		\item U dokazu leme 11 posmatraju se tri mogućnosti: \\$d$ pripada duži $ce$, $d$ pripada  liniji određenom sa $d$ i $c$ i $d$ pripada delu kružnice $C$. 
		\begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[scale=.5]{lema11.png}
            \caption{Tri mogućnosti u dokazu leme 11}
        \end{figure}
	\end{itemize}
	\begin{namedthm}{Lema 12.}
        Neka je $Q=\{x_1,x_2,...,x_{2t}\}$ kapa sa tačkama koje se javljaju u tom redosledu. Broj ivica između skupova $\{x_1,x_2,...,x_t\}$ i $\{x_{t+1},x_{t+2},...,x_{2t}\}$ koje imaju svedoke u $Q$ najviše $\frac{7}{8}t^{2}+O(t)$. 
    \end{namedthm}
\end{frame}
\section{Zaključak i diskusija}
\subsection{Zaključak i diskusija}
\begin{frame}{Zaključak}
\begin{itemize}
    \item Ukoliko uzmemo $n-1$ tačku raspoređenu, na primer u četvrtinu kruga, gde je poslednja od njih $x_n$ centar kruga. 
    \item Za rezultujući skup $P$ u konveksnom položaju važi $Z(P) \geq \frac{3}{4}n^2-O(n)$. 
    \item Zaključak je da pokazanim metodom u radu ne može da odredi bolje donje ograničenje od $\frac{5}{12}n - O(1)$. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Diskusija i primena}
\begin{itemize}
    \item Rad ukazuje na dalja istraživanja i povećanje donjeg ograničenja rešavanjem dokaza leme 12 na drugi način. 
    \item U radu je definisan problem za dalje ispitivanje i primenu rezultata kod problema broja aritmetičkih bihromatskih tripleta. 
    \item Problem: Neka je $R$ skup od t crvenih negativnih brojeva i $B$ skup od t plavih pozitivnih brojeva. Koji je najveći broj bihromatskih tripleta u aritmetičkoj progresiji u $R\cup B$?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
    HVALA VAM NA PAŽNJI!
\end{center}
\end{frame}
\end{document}